\phantomsection \label{subsubsec:R541}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R541}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R541}{R5.IOM.09}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Architectures IoT sécurisées } % R-IOM-509 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1EKBZ_8VXNqDtdby1lXhKVh6lZ97QMKfmURAywvYeKZA/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 12h CM/TD et 18h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{34h}, dont 12h CM/TD et 22h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{40h}, dont 16h CM/TD et 24h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{0}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{26} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Cette ressource permet à l'étudiant de découvrir des problématiques de
sécurité spécifiques à l'IoT et d'apprendre à sécuriser une architecture
de réseau IoT. Cette ressource pourra s'appuyer sur les maquettes mises
en place en BUT2 dans le cadre des ressources et SAÉ du parcours IOM.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Les concepts suivants seront détaillés :
\begin{itemize}
\item
  Sécurisation des communications et du stockage (infra PKI, échanges de
  clés, authentification ACL,
  etc.).
\item
  Etude des cyber-attaques propres à l'IoT (par couche,
  interne/externes, spécificités des réseaux sans
  fil, etc.), par exemple :
  \begin{itemize}
  \item
    Cyber-attaque par brute force.
  \item
    Utilisation de la radio-logicielle (sniffage, brouillage, etc.).
  \end{itemize}
\item
  Etude des outils de supervision, IDS, et IPS appliqués dans un
  contexte IoT
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Exemples de TP~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Exploration des vulnérabilités des réseaux IoT (capture de trames
  (avec ou sans clé secrète), brouillage,
  etc.)
\item
  Sécurisation des échanges sur un réseau sans fil IoT
\item
  Mise en place et exploitation d'une PKI pour assurer
  l'authentification, la confidentialité et l'intégrité
  des données échangées dans un réseau IoT
\item
  Authentification et \textabbrv{ACL} (droits et permissions)
\item
  Exploration des attaques sur les réseaux IoT
\item
  Protection contre certaines attaques (mise en place d'IDS/\textabbrv{IP}S)
\end{itemize}\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.01IOM} \textit{Superviser et analyser le déploiement des réseaux sans-fils}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.02IOM} \textit{Sécuriser les objets connectés}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE541}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.IOM.03}} Qualifier les architectures de réseaux hybrides dédiées à l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R342}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.17}} Collecte et traitement de données issues de l'IoT
\tabularnewline
\hyperlink{R441}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.09}} Réseaux sans fil pour l'IoT : MAC et routage
\tabularnewline
\hyperlink{R442}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.10}} Cryptographie
\tabularnewline
\hyperlink{R443}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.11}} Réseaux sans fil pour l'IoT : Couche physique
\tabularnewline
\hyperlink{R502}{\textcolor{ressourceC}{R5.02}} Supervision des réseaux
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    PKI, Supervision, IDS, \textabbrv{IP}S, Cyber attaques. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

